\documentclass{article}
\author{Wouter Rienks}
\title{IMC Week 9}
\usepackage{titlesec}
\date{\vspace{-5ex}}
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\Large\bfseries}   % The style of the section title
  {}                             % a prefih
  {0pt}                          % How much space ehists between the prefih and the title
  {}    % How the section is represented

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\dx}{\mathrm{d}x}

\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\begin{document}
\maketitle
\begin{subsection}{Opgave 11.13}
Noem de verzameling $S$. Merk op dat 
\[
\ggd(a_{2n + 1}, a_{2n + 2}) = \ggd(a_n, a_{n + 1} + a_n) = \ggd(a_n, a_{n + 1})
\]
\[
\ggd(a_{2n}, a_{2n + 1}) = \ggd(a_n + a_{n - 1}, a_n) = \ggd(a_n, a_{n - 1}),
\]
dus met inductie volgt dat $\ggd(a_n, a_{n + 1}) = 1$ want $a_0 = a_1 = 1$.
Het is duidelijk dat $a_{2n + 2} > a_{2n + 1}$ en $a_{2n + 1} < a_{2n}$. Merk op dat $\frac{a_{2n + 1}}{a_{2n + 2} - a_{2n + 1}} = \frac{a_n}{a_{n + 1}}$, en $\frac{a_{2n} - a_{2n + 1}}{a_{2n + 1}} = \frac{a_{n - 1}}{a_n}$. Dus als we definiëren
\[
\varphi\big(\frac{a}{b}\big) = \begin{cases}
\frac{a}{b - a} \qquad \text{ als } b \geq a, \\
\frac{a - b}{b} \qquad \text{ als } b < a,
\end{cases}
\]
dan zal als $\ggd(a, b) = 1$, $\varphi(a / b) \in S$ impliceren dat $a / b \in S$. Immers, als bijvoorbeeld $a > b$ dan is $\varphi(a / b)$ gelijk aan $\frac{a - b}{b}$. Dus $\frac{a - b}{b} = \frac{a_{n - 1}}{a_n}$ voor een $n \in \N$. Alles heeft $\ggd$ 1, dus we concluderen $b = a_n$ en $a - b = a_{n - 1}$. Dus $b = a_{2n + 1} (= a_n)$ waaruit volgt dat $a = a_{2n}$, en $a / b \in S$. Een soortgelijke redenatie werkt als $b < a$ (met $\varphi(a / b) = \frac{a_{n}}{a_{n + 1}}$, $a = a_{2n + 1}, b = a_{2n + 2}$).

Tenslotte merken we op dat $\varphi$ niets anders is dan het Euclidisch algoritme toegepast op de teller en noemer. Als we dus een willekeurig getal in $\Q$ noteren als $a / b$ met $\ggd(a, b) = 1$ dan zal $\varphi^k(a / b) = \frac{1}{1}$ voor zekere $k \in \N \cup \{0\}$. We concluderen dan achtereenvolgens $1 = \varphi^k(a / b) \in S, \varphi^{k - 1}(a / b) \in S, \dots, \varphi(a / b) \in S, a / b \in S$.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 11.14}
De som van de getallen is duidelijk een invariant. Als we twee dezelfde getallen hebben kunnen we ze van elkaar aftrekken en nul maken, dus we kunnen voortdurend aannemen dat onze getallen verschillend zijn. Merk op dat we direct kunnen reduceren naar een geval waarin één van de drie getallen oneven is, en de andere twee even. Zijn er immers twee of drie oneven, dan kunnen we door de procedure uit te voeren op twee oneven getallen reduceren naar één of geen oneven getallen. Zijn alle getallen even, dus we hebben een bord $(2a, 2b, 2c)$, dan is het duidelijk dat een procedure die $(a, b, c)$ oplost ook $(2a, 2b, 2c)$ oplost. Dus we kunnen alle getallen halveren. Omdat de som van de getallen eindig is hoeven we maar eindig vaak te halveren. Wat notatie, we schrijven de bewerking uitgevoerd op $x$ en $y$ als
\[
\varphi(x, y) := \begin{cases}
(2x, y - x) \text{ als } x < y, \\
(x - y, 2y) \text{ anders. }
\end{cases}
\]
Voor een bord $(a, 2b, 2c)$ met $a$ oneven definiëren we $S(a, 2b, 2c) = 2b + 2c$, en $k(a, 2b, 2c)$ als de grootste $k \in \N$ met $2^k | 2b + 2c$. We gaan een procedure beschrijven die het bord $(a, 2b, 2c)$ in een bord $(a', 2b', 2c')$ transformeert, zó dat $k(a, 2b, 2c) < k(a', 2b', 2c')$. Door deze procedure herhaaldelijk toe te passen vinden we dat we $2b + 2c$ deelbaar krijgen door willekeurig grote machten van 2. Omdat $a + 2b + 2c$ invariant is, is $2b + 2c$ begrensd. Dus dan moet $2b + 2c$ wel nul worden.

Allereerst transformeren we $(a, 2b, 2c)$ naar een bord (schrijf $k = k(a, b, c)$) van de vorm $(a, 2^kb', 2^kc')$. We zien $\varphi(x, y) \equiv (2x, 2y) \pmod{x + y}$, dus er geldt $\varphi^k(b, c) \equiv (2^kb, 2^kc) \pmod{b + c}$. Omdat $2^k \mid b + c$ zijn er gehele $b', c'$ zodat $(2^kb', 2^kc') = \varphi^k(b, c)$.

Nu transformeren we een bord van de vorm $(a, 2^kb, 2^kc)$ naar een bord van de vorm $(a', 2p, 2q)$ met $a'$ oneven en $2^{k + 1} | 2p + 2q$, waarmee het bewijs compleet is. Neem $x = \min\{2^kb, 2^kc\}$, $y = \max \{2^kb, 2^kc\}$. Zolang $x < a$ kunnen we met de transformatie $(a, x, y) \to (a - x, 2x, y)$ $a$ kleiner en $x$ groter maken, terwijl nog steeds $2^k \mid x, 2^k \mid y$, hetzelfde als $y < a$. Dus we kunnen aannemen dat $a < x < y$. De transformatie
\[
(a, x, y) \to (2a, x - a, y) \to (2a, 2x - 2a, y - x + a)
\]
is nu mogelijk. Nu geldt $2^{k + 1} \mid 2x = 2a + 2x - 2a$, en $y - x + a$ is oneven. Dus $p = a, q = (x - a), a' = y - x + a$ voldoet.
\end{subsection}
\\ \\
\emph{Had nog wat tijd over, dus nog een keer gekeken naar de Riemansommen waar ik de vorige keer niets mee kon}
\begin{subsection}{Opgave 6.21}
We zien
\[
\lim_{t \uparrow 1} (1 - t) \sum_{n = 1}^\infty \frac{t^n}{1 + t^n} = \lim_{t \uparrow 1} \sum_{n = 1}^\infty \frac{1}{1 + t^n}(t^n - t^{n + 1}) \to \int_0^1 \frac{1}{1 + x} dx = \log(2).
\]
\end{subsection}
\end{document}